\begin{abstract}
Atualmente o grupo de desenvolvedores da colaboração entre UFRJ e \emph{CERN} disponibilizam mais de 30 sistemas web para atender mais de 2 mil usuários por mês. É necessária a garantia do funcionamento correto destes sistemas, e o tema deste projeto de conclusão de curso está relacionado à implementação de uma plataforma de testes automáticos para verificação destes sistemas.

Em linhas gerais, objetiva-se o desenvolvimento de abstrações para facilitar a escrita de testes automáticos, juntamente com uma solução em integração contínua para administrar a execução destes testes. Estas abstrações por sua vez foram desenvolvidas para escrita de testes de unidade e de ponta a ponta, oferecendo funcionalidades para verificar os sistemas que compartilham o \emph{framework} \emph{Fence}, desenvolvido pelo grupo para geração de interfaces web. A implementação da integração contínua para estes testes permitiu a execução automática de mais de 150 mil testes e mais de 800 inconsistências foram encontradas antecipadamente, motivando a escrita de mais testes utilizando a plataforma.
\end{abstract}

\begin{foreignabstract}
Currently, the group of developers originated from a collaboration between UFRJ and CERN provides more than 30 web systems, which receive over 2 thousand users per month. It's important to ensure the proper behavior of these systems and the subject of this undergraduate thesis is related to the development of an automated testing platform for verification of these systems.

In general, the goal is to develop utilities that facilitate the coding of automatic tests along with a continuously integrated solution to manage their execution. These utilities were developed to help writing unit and end-to-end tests, offering built-in tools to verify systems built using the Fence framework, a solution created by the group for high configurable web interface generation. The development of continuous integration for these tests allowed the automatic execution of more than 150 thousand tests and more than 800 inconsistencies were found in advance, motivating the writing of more tests using the platform.
\end{foreignabstract}