\chapter*{Agradecimentos}
    
\indent
Ao achado da minha caminhada, Bárbara, por ter mudado a minha vida. Obrigado por ser uma pessoa tão especial e inspiradora, pelas aventuras inesquecíveis, pelo conforto nas dificuldades, pelo sorriso maravilhoso e por me fazer uma pessoa tão feliz. Este trabalho não teria sido possível sem a sua participação e paciência.

Aos meus pais, José e Leila, por todos os sacrifícios e por sempre me priorizarem em absolutamente todos os momentos. Me sinto extremamente privilegiado em tê-los como pais, e palavras não são capazes de exprimir o quanto sou agradecido pelo amor provido.

Aos meus grandes amigos do Croácia, o grupo que me acolheu e que levarei para o resto da minha vida. Obrigado por estarem sempre presentes nos melhores e nos piores momentos.

Ao Breno, Bruno, Gabriel F., Gabriel L., Gabriela, Gustavo, Marcelo, Mario, Michelly e Varlen, obrigado por serem a família que tive e que tenho em Genebra. Obrigado pela imensa contribuições de cada um de vocês neste trabalho, direta ou indiretamente. Certamente não teria sido o mesmo sem vocês.

Aos colegas de turma de ECA, pelo companheirismo e amizade que foram fundamentais durante a faculdade.

A todos que contribuíram e incentivaram a sempre buscar o meu melhor, desde o Santo Agostinho até o CERN. Agradeço à Carmen por acreditar em mim quando poucos acreditavam, pelo apoio constante e por ter proporcionado oportunidades as quais nunca esquecerei.

% Agradeço à família que tive e que tenho em Genebra. Ao Breno e Varlen, obrigado pela longa amizade, pelos conselhos do dia-a-dia e pelo apoio constante. Ao Bruno, obrigado pelo conhecimentos compartilhados os quais nunca esquecerei. À Gabriela, pela paciência que teve em me ajudar constantemente e por sempre me relembrar da bondade que existe nas pessoas. Ao Gabriel Levcovitz, pela convivência e ensinamentos dos últimos anos que possibilitaram o desenvolvimento de um ótimo trabalho em parceria. À Michelly, pela honestidade de todas as horas e pelo exemplo de garra inspirador. Ao Gabriel da Fonseca, obrigado pela generosidade e preocupação constantes que hoje em dia são cada vez mais raros de se encontrar. Ao Marcelo, por compartilhar essa visão fantástica do mundo e por sempre arrancar risadas. Ao Mario, pelo exemplo de humildade e empenho que todos deveriam ter.